\documentclass[numbering=fraction]{beamer}

\usepackage[bulgarian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber]{biblatex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}

\addbibresource{bibliography.bib}

\uselanguage{Bulgarian}
\languagepath{Bulgarian}

\graphicspath{{pictures/}}

\title{7-сегментни дисплеи}
\titlegraphic{\vspace{4cm}\flushright\includegraphics[width=2cm,height=2cm]{tues-logo.png}}
\author{Кристиян Стоименов}
\institute{ТУЕС,\\\textbf{ПВМКС}}
\date{\today{}}

\begin{document}
\include{common}

\begin{frame}[plain]
\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Устройство - припомняне}
\begin{figure}
	\includegraphics[height=.6\textheight]{7-segment.png}
\end{figure}
\par Всеки от входните сигнали (\texttt{A, B, .., G}) контролира по един
\textit{сегмент}. Освен ``чертичките'' имаме и точка - \texttt{DP}, с която
да показваме и дробни числа.
\par Забележете, че подаваме по един сигнал за всеки един от сегментите, а
всички те заедно си споделят \texttt{GND} (в случая).
\break
\begin{figure}
	\includegraphics[height=.4\textheight]{led-current-voltage.png}
\end{figure}
\par Всеки сегмент е всъщност светодиод\footnote {Обикновено. Понякога може и да е реализиран по друг начин.}. Поради тази причина ни е необходимо да
	до добавим резистор.
\par Важно е да вземем под внимание дали 7-сегментния ни дисплей е от вида
\textit{общ анод} или \textit{общ катод}.
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{Пример}
\bigskip
\par Нека закачим един 7-сегментен дисплей, на който да визуализираме отброяване
от 0 до 15.
\end{block}
\bigskip
\begin{itemize}
    \item[\imagebullet{tinkercad-logo.jpg}] \href{https://www.tinkercad.com/things/a091SYpyBV8}{\linktext{симулация}}
    \item[\imagebullet{gitlab-logo.png}] \href{https://gitlab.com/tues-embedded/vmks/-/tree/master/Examples/7-segment/7-segm_raw?ref_type=heads}{\linktext{хранилище}}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Видове управление}
	\par Когато всеки от сегментите управляваме постоянно, казваме, че
	7-сегментния дисплей се управлява \textit{статично}.
	\par Алтернативният подход е това да се извършва \textit{динамично}.
	\par Най-лесно можем да илюстираме разликата посредством пример, в който
	използваме повече от един 7-сегментен дисплей.
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{Пример за динамично управление}
\bigskip
\par Нека закачим четири 7-сегментни дисплеи, на които да визуализираме
броя секунди от началото на програмата.
\end{block}
\bigskip
\begin{itemize}
    \item[\imagebullet{gitlab-logo.png}]
		\href{https://gitlab.com/tues-embedded/vmks/-/blob/master/Examples/7-segment/7-segm_raw_dynamic_timer/7-segm_raw_dynamic_timer.ino?ref_type=heads}{\linktext{хранилище (шаблон)}}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Видове управление - продължение}
\par Забележете, че във всеки един момент конлираме единствен 7-сегментен
дисплей.
\par Предимства на динамичното управление включват не само факта, че използваме
значително по-малко изводи, ами и че хабим по-малко енергия, поради
горепосоченото наблюдение.
\end{frame}

\begin{frame}{D тригер - припомняне}

\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{CD4511 драйвер}
\begin{figure}
\includegraphics[height=.4\textheight]{cd4511-pins.png}
\includegraphics[width=1\textwidth]{cd4511-pins-desc.png}
\end{figure}
\bigskip
\begin{itemize}
\item \texttt{LT, (lamp test)} -  избира всички сегменти;
\item \texttt{BI, (blank input)} - спира всички сегментни;
\item \texttt{LE, (latch enable)} - 
\end{itemize}

\begin{figure}
	\includegraphics[height=.8\textheight]{cd4511-diagram.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{Пример за употреба на \texttt{CD4511}}
\bigskip
\par Нека закачим четири 7-сегментни дисплеи, на които да визуализираме
броя секунди от началото на програмата.
\end{block}
\bigskip
\begin{itemize}
    \item[\imagebullet{gitlab-logo.png}]
		\href{https://www.tinkercad.com/things/kaVhIKUgeAY}{\linktext{хранилище (шаблон)}}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{HC595 отместващ регистър - идейно}
\begin{itemize}
\item 8-битов \textit{serial-in}, \textit{parallel-out};
\item Използва \texttt{D}-тригери, за да ``помни'';
\item Основните изводи са за \texttt{master reset (MR)}, \texttt{shift clock
	(SHCP)}, \texttt{serial input (SD)}, \texttt{storage clock (STCP)}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{HC595 - устройство}
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[height=.5\textheight]{hc595-func-diagram.png}
\break
\includegraphics[height=.8\textheight]{hc595-logic-diagram.png}
\break
\includegraphics[width=.8\textwidth]{hc595-pins-desc.png}
\vspace{-1cm}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{hc595-func-table.png}
\break
\includegraphics[width=.8\textwidth]{hc595-timing-diagram.png}
\end{center}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{Пример}
\bigskip
\par Нека закачим един отместващ регистър за 8 светодиода, които да светят
подобно на ``вълна''.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering,plain,allowframebreaks]
\section{Литература}
\begin{itemize}
\item \fullcite{vmks_gitlab_hc595_ds}
\item \fullcite{vmks_gitlab_hct4511_ds}
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
